\section{Definição de Problema de Otimização com Restrições}
\label{sec:general_definition_optimization}

Seja $X \subseteq \mathbb{R}^N$ e $f, g_i : X \to \mathbb{R}$, para todo
$i \in [m]$. Então, um problema de otimização com restrições tem a forma:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\min_{\mathbf{x} \in X} \quad & f(\mathbf{x})
\\
\text{sujeito a:} & \quad g_i(\mathbf{x}) \leq 0, \quad \forall i \in \{1, \ldots, m\}.
\end{aligned}
\end{equation*}

Essa formulação geral não faz quaisquer suposições de convexidade e pode ser ampliada
com restrições de igualdade. Ela é denominada problema primal, em contraste com um
problema relacionado introduzido posteriormente. Denotaremos por $p^*$ o valor ótimo
da função objetivo.

Para qualquer $\mathbf{x} \in X$, denotaremos por $g(\mathbf{x})$ o vetor $(g_1(\mathbf{x}), \ldots, g_m(\mathbf{x}))^{\top}$.
Assim, as restrições podem ser escritas como $g(\mathbf{x}) \leq \mathbf{0}$. A qualquer problema de
otimização com restrições, podemos associar uma função de Lagrange que desempenha um papel
importante na análise do problema e em sua relação com outro problema de otimização
relacionado.

\section{Definição da Função de Lagrange}
\label{sec:lagrange_function}

A função de Lagrange, ou o Lagrangiano, associada ao problema geral de otimização com
restrições definido em (B.21) é a função definida em $X \times \mathbb{R}_{+}$ por:
\[
L(\mathbf{x}, \bm{\alpha}) = f(\mathbf{x}) + \sum_{i=1}^{m} \alpha_i g_i(\mathbf{x}), \quad \forall \mathbf{x} \in X, \; \forall \bm{\alpha} \geq 0,
\]
onde as variáveis $\alpha_i$ são conhecidas como variáveis de Lagrange ou variáveis duais,
com $\bm{\alpha} = (\alpha_1, \ldots, \alpha_m)^{\top}$.

Qualquer restrição de igualdade da forma $g(\mathbf{x}) = 0$, para uma função $g$,
pode ser expressa de forma equivalente por duas desigualdades: $-g(\mathbf{x}) \leq 0$
e $g(\mathbf{x}) \leq 0$. Seja $\alpha^- \geq 0$ a variável de Lagrange associada à
primeira restrição e $\alpha^+ \geq 0$ a associada à segunda. A soma dos termos
correspondentes a essas restrições na definição da função de Lagrange pode, portanto,
ser escrita como $\alpha g(\mathbf{x})$, com $\alpha = (\alpha^+ - \alpha^-)$.

Assim, em geral, para uma restrição de igualdade $g(\mathbf{x}) = 0$, o Lagrangiano
é acrescido de um termo $\alpha g(\mathbf{x})$, mas com $\alpha \in \mathbb{R}$ não
restrito a ser não negativo. Note que, no caso de um problema de otimização convexa,
as restrições de igualdade $g(\mathbf{x})$ devem ser afins, uma vez que tanto
$g(\mathbf{x})$ quanto $-g(\mathbf{x})$ devem ser convexas.

\section{Função dual}
\label{sec:dual_function}

A função dual (de Lagrange) associada ao problema de otimização com restrições é definida
por
\[
\forall \bm{\alpha} \geq 0, \quad F(\bm{\alpha}) = \inf_{\mathbf{x} \in X} L(\mathbf{x}, \bm{\alpha}) = \inf_{\mathbf{x} \in X} \left[ f(\mathbf{x}) + \sum_{i=1}^{m} \alpha_i g_i(\mathbf{x}) \right].
\]

Note que $F$ é sempre côncava, uma vez que o Lagrangiano é linear em relação a
$\bm{\alpha}$ e que o ínfimo preserva a concavidade. Observamos ainda que,
\begin{equation}
\forall \bm{\alpha} \geq 0, \quad F(\bm{\alpha}) \leq p^*,
\label{eq:weak_duality}
\end{equation}
pois, para qualquer $\mathbf{x}$ viável, tem-se $f(\mathbf{x}) + \sum_{i=1}^{m} \alpha_i g_i(\mathbf{x}) \leq f(\mathbf{x})$.
A função dual conduz naturalmente ao seguinte problema de otimização.

\section{Problema dual}
\label{sec:dual_problem}

O problema dual (de otimização) associado ao problema de otimização com restrições é
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\max_{\bm{\alpha}} \quad & F(\bm{\alpha}) \\
\text{sujeito a:} \quad & \bm{\alpha} \geq 0.
\end{aligned}
\end{equation*}

O problema dual é sempre um problema de otimização convexa (como a maximização de uma função côncava). Seja $d^*$ um valor ótimo. Pela Equação \ref{eq:weak_duality}, a seguinte desigualdade sempre vale:
\[
d^* \leq p^* \quad \text{(dualidade fraca)}.
\]

A diferença $(p^* - d^*)$ é conhecida como gap de dualidade. O caso de igualdade
\[
d^* = p^* \quad \text{(dualidade forte)}
\]
não vale em geral. No entanto, a dualidade forte vale quando problemas convexos satisfazem uma condição de qualificação das restrições. Denotaremos por $\operatorname{int}(X)$ o interior do conjunto $X$.

\section{Teorema de Karush-Kuhn-Tucker (KKT)}
\label{sec:kkt_conditions}

Suponha que $f, g_i : X \to \mathbb{R}$, $\forall i \in [\mathit{m}]$, sejam convexas e
diferenciáveis e que as restrições sejam qualificadas. Então, $\mathbf{\bar x}$ é
uma solução do problema de otimização com restrições se, e somente se, existe
$\bm{\bar \alpha} \geq 0$ tal que,
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\nabla_{\mathbf{x}} L(\bar{\mathbf{x}}, \bar{\bm{\alpha}}) &= \nabla_{\mathbf{x}} f(\bar{\mathbf{x}}) + \bar{\bm{\alpha}} \cdot \nabla_{\mathbf{x}} g(\bar{\mathbf{x}}) = 0 \\
\nabla_{\bm{\alpha}} L(\bar{\mathbf{x}}, \bar{\bm{\alpha}}) &= g(\bar{\mathbf{x}}) \leq 0 \\
\bar{\bm{\alpha}} \cdot g(\bar{\mathbf{x}}) &= \sum_{i=1}^{\mathit{m}} \bar{\alpha}_i g_i(\bar{\mathbf{x}}) = 0
\end{aligned}
\end{equation*}

As condições anteriores são conhecidas como condições KKT. Note que as duas últimas
condições KKT são equivalentes a
\[
g(\mathbf{\bar x}) \leq 0 \;\wedge\; (\forall i \in \{1, \ldots, \mathit{m}\}, \; \bm{\bar \alpha}_i g_i(\mathbf{\bar x}) = 0).
\]
Essas igualdades são conhecidas como condições de complementaridade.
