\noindent Métodos baseados em Kernel são técnicas extremamente flexíveis que podem ser utilizados
para estender modelos ou algoritmos para regiões de decisão não lineares \cite{mohri2018foundations}. Estes métodos
são baseados nas conheecidas funções de kernel, os quais, sob condições de simetria e positiva definida, definem
produtos internos em espaços de alta dimensão, conhecidos como espaços de Hilbert. Dessa forma, este capítulo
terá como objetivo definir e apresentar os conceitos fundamentais sobre métodos baseados em kernel,
incluindo a definição de funções de kernel, o teorema do representer e Reproducing Kernel Hilbert
Space (RKHS).

\section{Kernels}

Por definição, uma função $K: \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ é chamada de kernel sobre
$\mathcal{X}$.
A ideia central é construir um kernel $K$ tal que, para quaisquer dois pontos $x, x' \in \mathcal{X}$, $K(x, x')$
corresponda ao produto interno entre duas representações desses pontos em um espaço de Hilbert
$\mathcal{H}$, isto é,
$$
\forall x, x' \in \mathcal{X}, \quad K(x,x') = \langle \phi(x), \phi(x') \rangle,
$$
para algum mapeamento $\phi: \mathcal{X} \to \mathcal{H}$. O espaço $\mathcal{H}$ é chamado de
feature space.

Sob essa perspectiva, o kernel pode ser interpretado como uma medida de similaridade entre elementos
de $\mathcal{X}$, uma vez que o produto interno mensura a similaridade entre dois vetores.

Uma vantagem fundamental dessa abordagem é computacional. Isto é, muitas vezes é significativamente mais eficiente
calcular diretamente $K(x,x')$ do que computar explicitamente $\phi(x)$ e $\phi(x')$ e então avaliar
seu produto interno.

\subsection{Kernels positivos definidos}

Para que uma função $K$ possa ser utilizada como kernel, é necessário que sejam satisfeitas duas condições, que
a função seja simétrica e positiva definida. Satisfazendo essas condições, o kernel é capaz de induzir uma geometria
em um espaço de Hilbert.

Formalmente, um kernel $K: \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ é dito simétrico e positivo
definido se, para qualquer conjunto finito $\{x_1, \ldots, x_n\} \subset \mathcal{X}$, a matriz de Gram
$$
\mathbf{K} = [K(x_i,x_j)]_{i,j=1}^n \in \mathbb{R}^{n \times n}
$$
for positiva semidefinida. Isto é, para qualquer vetor $\mathbf{c}=(c_1,\ldots,c_n)^\top \in \mathbb{R}^n$,
$$
\mathbf{c}^\top \mathbf{K}\mathbf{c}
=
\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n c_i c_j K(x_i,x_j)
\geq 0.
$$

Equivalentemente, todos os autovalores de $\mathbf{K}$ são não negativos. Essa propriedade é essencial,
pois garante a existência de uma representação geométrica consistente do kernel.

\subsection{Espaços de Hilbert}

A noção de espaço de Hilbert fornece a estrutura matemática necessária para a teoria de kernels.

Por definição, um espaço de Hilbert $\mathcal{H}$ é um espaço vetorial munido de um produto interno
$\langle \cdot, \cdot \rangle_{\mathcal{H}}$ e que é completo com relação à norma induzida por esse produto interno. A norma em $\mathcal{H}$ é definida por
$$
\forall h \in \mathcal{H}, \quad \|h\|_{\mathcal{H}} = \sqrt{\langle h,h\rangle}.
$$

A completude implica que toda sequência de Cauchy em $\mathcal{H}$ converge para um elemento do próprio
espaço, garantindo estabilidade analítica para problemas de otimização e aproximação.

No contexto de kernels, o espaço de Hilbert atua como o espaço onde os dados são representados via o
mapeamento $\phi$.

\subsection{Reproducing Kernel Hilbert Spaces}

A relação entre kernels positivos definidos e espaços de Hilbert é formalizada pelo teorema.

Seja $K: \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ um kernel simétrico e positivo definido. Então existe um espaço de Hilbert $\mathcal{H}$ e um mapeamento $\phi: \mathcal{X} \to \mathcal{H}$ tais que

$$
\forall x,x' \in \mathcal{X}, \quad K(x,x') = \langle \phi(x), \phi(x') \rangle_{\mathcal{H}}.
$$

Além disso, esse espaço satisfaz a chamada propriedade de reprodução:

$$
\forall h \in \mathcal{H}, \forall x \in \mathcal{X}, \quad h(x) = \langle h, K(x,\cdot)\rangle_{\mathcal{H}}.
$$

Essa propriedade estabelece que a avaliação funcional é contínua e pode ser representada por meio do próprio
 kernel.

O espaço $\mathcal{H}$ associado a $K$ é chamado de Reproducing Kernel Hilbert Space (RKHS), desempenhando
papel central em métodos de aprendizado estatístico, particularmente em problemas de regularização,
estimação não paramétrica e aprendizado supervisionado.

\subsection{Teorema do Representante}

O resultado mais interessante para a definição do modelo GG-KM é o Teorema do Representante. Sua principal
importância reside no fato de garantir que, embora a otimização ocorra em um espaço potencialmente infinito
-dimensional, a solução ótima pode ser expressa em termos de uma combinação finita de kernels avaliados nas
observações da amostra.

Formalmente, seja $K \text{ : } \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ um kernel positivo definido e
$\mathcal{H}$ seu correspondente RKHS. Assim, para qualquer função $G \text{ : } \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ não
decrescente e qualquer função perda $L \text{ : } \mathbb{R}^n \to \mathbb{R} \cup \{+\infty\}$, o problema de otimização
$$
{\arg\min}_{h\in\mathcal{H}} F\left(h\right) = {\arg\min}_{h\in\mathcal{H}} G\left(\|h\|_{\mathcal{H}}\right) + L\left(h\left(x_1\right), \ldots, h\left(x_n\right)\right)
$$
admite uma solução na forma $h^{*} = \sum_{i=1}^{n}\alpha_i K\left(x_i, \cdot\right)$. Se $G$ é assumido como sendo crescente,
então qualquer solução tem esta forma.


Esse resultado é particularmente relevante porque reduz um problema de otimização funcional em dimensão
infinita para um problema de otimização em dimensão finita, dependente apenas dos coeficientes
$\boldsymbol{\alpha} = (\alpha_1, \ldots, \alpha_n)$. Na prática, isso torna viável o uso de métodos
baseados em kernel, além de evidenciar que toda a informação necessária para a estimação está contida na
matriz kernel $K$, sem necessidade de explicitar o mapeamento $\phi(\cdot)$.

\subsection{Principais funções kernel}

Uma vez estabelecido pelo Teorema do Representante que a solução ótima pode ser escrita
como uma combinação linear de kernels avaliados nos dados observados, a escolha da função
kernel passa a desempenhar papel central na modelagem. Diferentes kernels induzem distintas
geometrias no espaço de características, o que afeta diretamente a flexibilidade e a capacidade
de generalização do modelo.

Entre os kernels mais utilizados, destacam-se:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Kernel linear}
    \[
    K(x_i,x_j)=x_i^\top x_j
    \]

    \item \textbf{Kernel polinomial}
    \[
    K(x_i,x_j)=\left(x_i^\top x_j + c\right)^d
    \]

    \item \textbf{Kernel Gaussiano (RBF)}
    \[
    K(x_i,x_j)=\exp\left(-\gamma \|x_i-x_j\|^2\right)
    \]

    \item \textbf{Kernel Laplaciano}
    \[
    K(x_i,x_j)=\exp\left(-\gamma \|x_i-x_j\|\right)
    \]

    \item \textbf{Kernel Sigmoidal}
    \[
    K(x_i,x_j)=\tanh\left(\gamma x_i^\top x_j + c\right)
    \]

    \item \textbf{Kernel Cauchy}
    \[
    K(x_i,x_j)=\left(1+\frac{\|x_i-x_j\|^2}{\sigma^2}\right)^{-1}
    \]

    \item \textbf{Kernel exponencial}
    \[
    K(x_i,x_j)=\exp\left(-\gamma \|x_i-x_j\|\right)
    \]
\end{itemize}

A escolha do kernel determina implicitamente a classe de funções admissíveis no espaço RKHS e,
consequentemente, o grau de complexidade que o modelo pode representar. Neste contexto, os kernels podem ser
visto como um hiperparâmetro de complexidade do modelo, bem como as variáveis que os compõe, $\gamma\text{, } d\text{ e } \sigma$.

\section{GG-KM}

O modelo proposto GG-KM, nada mais é que uma proposta de modelar a componente de cura do modelo de tempo de promoção
a partir de kernels, de forma que seja uma extensão semi-paramétrico. Esta seção terá como objetivo
descrever o processo de estimação e fundamentação do modelo.

\subsection{Extensão não paramétrica via kernel}

Embora o modelo de tempo de promoção clássico permita incorporar covariáveis por meio de funções paramétricas
para $\theta(\mathbf{x})$, essa abordagem pode ser restritiva em cenários onde a relação entre as covariáveis
e a fração de cura apresenta estruturas complexas ou altamente não lineares.

Com o objetivo de contornar essa limitação, propõe-se modelar a intensidade média dos riscos latentes por
meio de uma função não paramétrica. Para isso, define-se
\[
f(\mathbf{x})=\log(\theta(\mathbf{x})).
\]

A utilização da função de ligação logarítmica garante que

\[
\theta(\mathbf{x})=\exp(f(\mathbf{x}))>0,
\]
preservando a interpretação probabilística da intensidade dos riscos latentes.

Assume-se que a função $f$ pertence a um Reproducing Kernel Hilbert Space (RKHS) $\mathcal{H}_K$, associado a um kernel positivo definido $K(\cdot,\cdot)$. Dessa forma, pelo Teorema do Representante, a solução do problema de otimização penalizado pode ser expressa como uma combinação linear das funções kernel centradas nas observações:
\[
f(\mathbf{x})=\sum_{j=1}^{n}\alpha_jK(\mathbf{x},\mathbf{x}_j),
\]
em que $\alpha_1,\ldots,\alpha_n \in \mathbb{R}$ são coeficientes a serem estimados.

Consequentemente, a intensidade média dos riscos latentes para o indivíduo $i$ pode ser escrita como
\[
\theta(\mathbf{x}_i)=\exp\left(\sum_{j=1}^{n}\alpha_jK(\mathbf{x}_i,\mathbf{x}_j)\right).
\]

Neste trabalho, serão consideradas diferentes funções kernel para verificar o comportamento do modelo. Essa formulação amplia significativamente a flexibilidade do modelo, permitindo capturar relações complexas e interações entre covariáveis sem impor, a priori, uma estrutura funcional específica para a componente de cura.


% \noindent Métodos baseados em Kernel são técnicas extremamente flexíveis que podem ser utilizados
% para estender modelos ou algoritmos para regiões de decisão não lineares \cite{mohri2018foundations}. Estes métodos
% são baseados nas conheecidas funções de kernel, os quais, sob condições de simetria e positiva definida, definem
% produtos internos em espaços de alta dimensão, conhecidos como espaços de Hilbert. Dessa forma, este capítulo
% terá como objetivo definir e apresentar os conceitos fundamentais sobre métodos baseados em kernel,
% incluindo a definição de funções de kernel, o teorema do representer e Reproducing Kernel Hilbert
% Space (RKHS).

% \section{Kernels}

% Por definição, uma função $K: \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ é chamada de kernel sobre
% $\mathcal{X}$.
% A ideia central é construir um kernel $K$ tal que, para quaisquer dois pontos $x, x' \in \mathcal{X}$, $K(x, x')$
% corresponda ao produto interno entre duas representações desses pontos em um espaço de Hilbert
% $\mathcal{H}$, isto é,
% $$
% \forall x, x' \in \mathcal{X}, \quad K(x,x') = \langle \phi(x), \phi(x') \rangle,
% $$
% para algum mapeamento $\phi: \mathcal{X} \to \mathcal{H}$. O espaço $\mathcal{H}$ é chamado de
% feature space.

% Sob essa perspectiva, o kernel pode ser interpretado como uma medida de similaridade entre elementos
% de $\mathcal{X}$, uma vez que o produto interno mensura a similaridade entre dois vetores.

% Uma vantagem fundamental dessa abordagem é computacional. Isto é, muitas vezes é significativamente mais eficiente
% calcular diretamente $K(x,x')$ do que computar explicitamente $\phi(x)$ e $\phi(x')$ e então avaliar
% seu produto interno.

% \subsection{Kernels positivos definidos}

% Para que uma função $K$ possa ser utilizada como kernel, é necessário que sejam satisfeitas duas condições, que
% a função seja simétrica e positiva definida. Satisfazendo essas condições, o kernel é capaz de induzir uma geometria
% em um espaço de Hilbert.

% Formalmente, um kernel $K: \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ é dito simétrico e positivo
% definido se, para qualquer conjunto finito $\{x_1, \ldots, x_n\} \subset \mathcal{X}$, a matriz de Gram
% $$
% \mathbf{K} = [K(x_i,x_j)]_{i,j=1}^n \in \mathbb{R}^{n \times n}
% $$
% for positiva semidefinida. Isto é, para qualquer vetor $\mathbf{c}=(c_1,\ldots,c_n)^\top \in \mathbb{R}^n$,
% $$
% \mathbf{c}^\top \mathbf{K}\mathbf{c}
% =
% \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n c_i c_j K(x_i,x_j)
% \geq 0.
% $$

% Equivalentemente, todos os autovalores de $\mathbf{K}$ são não negativos. Essa propriedade é essencial,
% pois garante a existência de uma representação geométrica consistente do kernel.

% \subsection{Espaços de Hilbert}

% A noção de espaço de Hilbert fornece a estrutura matemática necessária para a teoria de kernels.

% Por definição, um espaço de Hilbert $\mathcal{H}$ é um espaço vetorial munido de um produto interno
% $\langle \cdot, \cdot \rangle_{\mathcal{H}}$ e que é completo com relação à norma induzida por esse produto interno. A norma em $\mathcal{H}$ é definida por
% $$
% \forall h \in \mathcal{H}, \quad \|h\|_{\mathcal{H}} = \sqrt{\langle h,h\rangle}.
% $$

% A completude implica que toda sequência de Cauchy em $\mathcal{H}$ converge para um elemento do próprio
% espaço, garantindo estabilidade analítica para problemas de otimização e aproximação.

% No contexto de kernels, o espaço de Hilbert atua como o espaço onde os dados são representados via o
% mapeamento $\phi$.

% \subsection{Reproducing Kernel Hilbert Spaces}

% A relação entre kernels positivos definidos e espaços de Hilbert é formalizada pelo teorema.

% Seja $K: \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ um kernel simétrico e positivo definido. Então existe um espaço de Hilbert $\mathcal{H}$ e um mapeamento $\phi: \mathcal{X} \to \mathcal{H}$ tais que

% $$
% \forall x,x' \in \mathcal{X}, \quad K(x,x') = \langle \phi(x), \phi(x') \rangle_{\mathcal{H}}.
% $$

% Além disso, esse espaço satisfaz a chamada propriedade de reprodução:

% $$
% \forall h \in \mathcal{H}, \forall x \in \mathcal{X}, \quad h(x) = \langle h, K(x,\cdot)\rangle_{\mathcal{H}}.
% $$

% Essa propriedade estabelece que a avaliação funcional é contínua e pode ser representada por meio do próprio
%  kernel.

% O espaço $\mathcal{H}$ associado a $K$ é chamado de Reproducing Kernel Hilbert Space (RKHS), desempenhando
% papel central em métodos de aprendizado estatístico, particularmente em problemas de regularização,
% estimação não paramétrica e aprendizado supervisionado.

% \subsection{Teorema do Representante}

% O resultado mais interessante para a definição do modelo GG-KM é o Teorema do Representante. Sua principal
% importância reside no fato de garantir que, embora a otimização ocorra em um espaço potencialmente infinito
% -dimensional, a solução ótima pode ser expressa em termos de uma combinação finita de kernels avaliados nas
% observações da amostra.

% Formalmente, seja $K \text{ : } \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \mathbb{R}$ um kernel positivo definido e
% $\mathcal{H}$ seu correspondente RKHS. Assim, para qualquer função $G \text{ : } \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ não
% decrescente e qualquer função perda $L \text{ : } \mathbb{R}^n \to \mathbb{R} \cup \{+\infty\}$, o problema de otimização
% $$
% {\arg\min}_{h\in\mathcal{H}} F\left(h\right) = {\arg\min}_{h\in\mathcal{H}} G\left(\|h\|_{\mathcal{H}}\right) + L\left(h\left(x_1\right), \ldots, h\left(x_n\right)\right)
% $$
% admite uma solução na forma $h^{*} = \sum_{i=1}^{n}\alpha_i K\left(x_i, \cdot\right)$. Se $G$ é assumido como sendo crescente,
% então qualquer solução tem esta forma.


% Esse resultado é particularmente relevante porque reduz um problema de otimização funcional em dimensão
% infinita para um problema de otimização em dimensão finita, dependente apenas dos coeficientes
% $\boldsymbol{\alpha} = (\alpha_1, \ldots, \alpha_n)$. Na prática, isso torna viável o uso de métodos
% baseados em kernel, além de evidenciar que toda a informação necessária para a estimação está contida na
% matriz kernel $K$, sem necessidade de explicitar o mapeamento $\phi(\cdot)$.

% \subsection{Principais funções kernel}

% Uma vez estabelecido pelo Teorema do Representante que a solução ótima pode ser escrita
% como uma combinação linear de kernels avaliados nos dados observados, a escolha da função
% kernel passa a desempenhar papel central na modelagem. Diferentes kernels induzem distintas
% geometrias no espaço de características, o que afeta diretamente a flexibilidade e a capacidade
% de generalização do modelo.

% Entre os kernels mais utilizados, destacam-se:

% \begin{itemize}

%     \item \textbf{Kernel linear}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=x_i^\top x_j
%     \]

%     \item \textbf{Kernel polinomial}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=\left(x_i^\top x_j + c\right)^d
%     \]

%     \item \textbf{Kernel Gaussiano (RBF)}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=\exp\left(-\gamma \|x_i-x_j\|^2\right)
%     \]

%     \item \textbf{Kernel Laplaciano}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=\exp\left(-\gamma \|x_i-x_j\|\right)
%     \]

%     \item \textbf{Kernel Sigmoidal}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=\tanh\left(\gamma x_i^\top x_j + c\right)
%     \]

%     \item \textbf{Kernel Cauchy}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=\left(1+\frac{\|x_i-x_j\|^2}{\sigma^2}\right)^{-1}
%     \]

%     \item \textbf{Kernel exponencial}
%     \[
%     K(x_i,x_j)=\exp\left(-\gamma \|x_i-x_j\|\right)
%     \]
% \end{itemize}

% A escolha do kernel determina implicitamente a classe de funções admissíveis no espaço RKHS e,
% consequentemente, o grau de complexidade que o modelo pode representar. Neste contexto, os kernels podem ser
% visto como um hiperparâmetro de complexidade do modelo, bem como as variáveis que os compõe, $\gamma\text{, } d\text{ e } \sigma$.
