
Este capítulo descreve, de forma sistemática, os procedimentos adotados para a construção,
treinamento e avaliação dos modelos considerados neste trabalho. Em particular, são detalhados
os processos de particionamento dos dados, seleção de hiperparâmetros e geração de dados
experimentais, seguindo práticas consolidadas na literatura de aprendizado de máquina aplicado
à análise de sobrevivência.

\section{Particionamento dos dados}

A avaliação do desempenho preditivo dos modelos foi conduzida por meio de um esquema de
validação baseado na divisão dos dados em conjuntos de treinamento e teste. Especificamente,
adotou-se uma estratégia de holdout, na qual $70\%$ das observações foram utilizadas para
treinamento e os $30\%$ restantes reservados para teste.

% Seja $\mathcal{D} = \{(\mathbf{x}_i, y_i)\}_{i=1}^{n}$ o conjunto de dados disponível.
% Esse conjunto foi particionado em dois subconjuntos disjuntos, $\mathcal{D}_{\text{train}}$
% e $\mathcal{D}_{\text{test}}$, tais que:
% \[
% \mathcal{D}_{\text{train}} \cup \mathcal{D}_{\text{test}} = \mathcal{D}, \quad
% \mathcal{D}_{\text{train}} \cap \mathcal{D}_{\text{test}} = \emptyset,
% \]
% com $|\mathcal{D}_{\text{train}}| \approx 0{,}7n$ e $|\mathcal{D}_{\text{test}}| \approx 0{,}3n$.

A separação foi realizada de forma aleatória, preservando, sempre que aplicável, a estrutura
dos dados censurados, de modo a garantir que ambos os subconjuntos apresentassem proporções
semelhantes de observações censuradas e não censuradas. Essa precaução é particularmente
importante em problemas de análise de sobrevivência, uma vez que a distribuição dos tipos de
censura pode influenciar significativamente o desempenho dos modelos.

Adicionalmente, com o objetivo de reduzir a variabilidade associada a uma única partição,
o procedimento de holdout foi repetido múltiplas vezes. As métricas de desempenho foram então agregadas ao longo dessas
repetições, considerando medidas como média, mediana e desvio padrão, proporcionando uma
avaliação mais robusta e estável.

\section{Seleção de hiperparâmetros}

A escolha adequada dos hiperparâmetros é um elemento crucial para o desempenho de modelos
baseados em máquinas de vetores de suporte. Nesse contexto, foi empregado um procedimento
de busca em grade (grid search), amplamente utilizado devido à sua simplicidade e
efetividade.

Para cada modelo considerado, definiu-se um conjunto finito de valores candidatos para os
hiperparâmetros relevantes. No caso do SVR e de suas extensões, foram considerados, entre
outros:

\begin{itemize}
    \item o parâmetro de regularização $C$, que controla o equilíbrio entre ajuste aos dados
    e complexidade do modelo;
    \item o parâmetro $\epsilon$, no caso do SVR, que define a largura do tubo de insensibilidade;
    \item os parâmetros específicos de cada função kernel, como o grau no kernel polinomial
    ou o parâmetro de escala em kernels gaussianos e wavelet.
\end{itemize}

Formalmente, seja $\Theta$ o espaço de hiperparâmetros. O grid search consiste em avaliar
exaustivamente o desempenho do modelo para cada combinação $\theta \in \Theta$, selecionando
aquela que otimiza uma métrica de interesse.

A avaliação das combinações foi realizada exclusivamente no conjunto de treinamento,
utilizando validação interna, de modo a evitar vazamento de informação do conjunto de teste.
O modelo final foi então treinado com os hiperparâmetros selecionados e avaliado no conjunto
de teste.

Em acordo com o estudo de referência, foram considerados diferentes
tipos de funções kernel, incluindo não apenas os kernels tradicionais (linear, polinomial e
gaussiano), mas também alternativas como os kernels exponencial, Laplaciano e Cauchy, que
têm demonstrado bom desempenho em cenários de dados censurados.

\section{Estudo de simulação}

Com o objetivo de avaliar o desempenho do modelo GG-KM em diferentes cenários de complexidade da fração
de cura, foi conduzido um estudo de simulação via Monte Carlo, seguindo a mesma estrutura de geração
de dados proposta por Pal e Aselisewine (2023), adaptada ao contexto do modelo de tempo de promoção.

Foram considerados dois tamanhos amostrais, $n=300$ e $n=600$. Em cada replicação, os dados foram
particionados em conjunto de treinamento e teste, sendo dois terços das observações destinados ao
treinamento e o terço restante utilizado para avaliação preditiva.

Cada conjunto de dados foi gerado a partir de duas covariáveis independentes,

\[
x_1,x_2 \sim N(0,1),
\]

de modo que o vetor de covariáveis foi definido como

\[
\mathbf{x}=(x_1,x_2).
\]

A estrutura de cura foi construída a partir de três mecanismos distintos para a geração da probabilidade
de não cura, permitindo avaliar o comportamento do modelo sob diferentes graus de linearidade e não
linearidade.

O primeiro mecanismo considera uma fronteira linear, dada por
\[
\pi(\mathbf{x})
=
\frac{\exp(0.3-5x_1-3x_2)}
{1+\exp(0.3-5x_1-3x_2)}.
\]

Esse cenário representa a estrutura clássica de regressão logística, em que indivíduos curados e não curados são linearmente separáveis.

O segundo mecanismo introduz uma relação quadrática entre as covariáveis:
\[
\pi(\mathbf{x})
=
\frac{\exp(0.3+5x_1^2-3x_2^2)}
{1+\exp(0.3+5x_1^2-3x_2^2)}.
\]

Esse caso permite avaliar a capacidade do modelo em capturar superfícies de decisão não lineares.

O terceiro mecanismo considera uma estrutura altamente não linear e periódica:
\[
\pi(\mathbf{x})
=
\exp\left\{-\exp(0.3-5\cos(x_1)-3\sin(x_2))\right\}.
\]

Esse cenário impõe fronteiras de classificação complexas, sendo particularmente útil para avaliar a flexibilidade da abordagem baseada em kernels.

Para a componente de latência, os tempos associados aos riscos latentes foram gerados a partir de uma distribuição Weibull, cuja função de risco é dada por

\[
h(t|\mathbf{x})
=
h_0(t)\exp(\beta_1x_1+\beta_2x_2),
\]

onde a função de risco basal foi definida como

\[
h_0(t)=\alpha t^{\alpha-1}, \quad \alpha>0.
\]

Essa especificação implica que os tempos latentes seguem uma distribuição Weibull com parâmetro de forma $\alpha$ e parâmetro de escala

\[
\lambda(\mathbf{x})
=
\left\{
\exp(\beta_1x_1+\beta_2x_2)
\right\}^{-1/\alpha}.
\]

Os valores verdadeiros utilizados para os parâmetros foram

\[
(\alpha,\beta_1,\beta_2)=(2,1,0.5).
\]

Os tempos de censura foram gerados independentemente a partir de uma distribuição exponencial com taxa
igual a $0.2$:

\[
C_i \sim \text{Exp}(0.2).
\]

A geração dos dados de sobrevivência foi realizada para cada indivíduo $i$ segundo o seguinte algoritmo:

\begin{enumerate}
    \item Gerar $U_i \sim \text{Uniform}(0,1)$ e $C_i \sim \text{Exp}(0.2)$;

    \item Se $U_i \leq 1-\pi(\mathbf{x}_i)$, o indivíduo é considerado curado, definindo-se
    \[
    t_i=C_i
    \quad\text{e}\quad
    \delta_i=0.
    \]

    \item Se $U_i > 1-\pi(\mathbf{x}_i)$, o indivíduo é suscetível:
    \begin{enumerate}
        \item Gerar $U_i^* \sim \text{Uniform}(1-\pi(\mathbf{x}_i),1)$;

        \item Obter o tempo latente $Y_i$ resolvendo
        \[
        (1-\pi(\mathbf{x}_i))F(Y_i|\mathbf{x}_i)=U_i^*,
        \]

        ou equivalentemente,

        \[
        Y_i=
        F^{-1}
        \left(
        \frac{\log(U_i^*)}
        {\log(1-\pi(\mathbf{x}_i))}
        \right);
        \]

        \item Definir o tempo observado:
        \[
        t_i=\min(Y_i,C_i);
        \]

        \item Definir o indicador de falha:
        \[
        \delta_i=
        \begin{cases}
        1, & \text{se } t_i=Y_i,\\
        0, & \text{caso contrário.}
        \end{cases}
        \]
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Esse procedimento foi repetido em $500$ replicações de Monte Carlo para cada cenário.

O desempenho do modelo GG-KM foi avaliado com base no viés, erro quadrático médio (EQM) e no
Integrated Brier Score (IBS), permitindo mensurar tanto a qualidade da estimação dos parâmetros
quanto a capacidade preditiva do modelo.
